### За что отвечает продакт-менеджер
- Определяет цель
- Исследует потребности пользователя, задачи бизнеса и аналитику
- Ставит задачи другим участникам команды
- Совместно с дизайнером решает, как будет работать и выглядеть фича
- Обсуждает с разработчиками варианты реализации
- Проверяет реализацию
- Принимает решение о сплит-тесте* и распространении фичи
- Управляет динамикой команды и несёт ответственность за результат
- Важно: продакт-менеджер знает, как монетизировать фичу, и уверен, что она прибыльна

### За что отвечает проджект-менеджер
- Принимает решение, по какому фреймворку* работать на проекте
- Контролирует ресурсы и время согласно плану, а также динамику работы команды
- Следит, чтобы всё работало быстро и бесперебойно
- Регулирует рабочие процессы и коммуникацию
- Разрешает сложности по ходу работы
- Следит, чтобы задача не застряла на пути от первого участника до реализации

### За что отвечает рисёрчер
- Изучает рынок и конкурентов
- Визуализирует данные
- Проводит интервью, кастдевы*, user research**, опросы, UX-тесты***
- Рекрутирует респондентов
- Собирает полученную информацию в базах данных и передаёт их продакт-менеджеру

### За что отвечает дизайнер
- Совместно с рисёрчером/продакт-менеджером изучает пользователя и сценарий пользователя
- Исследует сценарии использования продукта
- Решает задачу пользователя в продукте
- Рисует прототипы и проверяет их на пользователях
- Создаёт макеты для реализации
- Определяет UX-дизайн, интерфейсы, внешний вид продукта
- Следит за тем, чтобы в реальности всё выглядело, как в макете

### За что отвечает аналитик
- Постоянно мониторит данные и ищет выбросы
- Готовит данные для гипотез
- Проводит глубокую аналитику, чтобы определить, где необходимы изменения в продукте
- Проектирует сплит-тесты и подводит их итоги
- Обеспечивает сквозную аналитику по продукту и аналитическую инфраструктуру

### За что отвечает разработчик
- Определяет пути реализации фичи
- Оценивает трудозатраты задач
- Вписывает фичу в текущий продукт и архитектуру
- Пишет код
- Интегрирует фичу с другими функциями продукта
- Предлагает альтернативные решения, если текущее не подходит
- Исправляет свой код и чужой (код-ревью)
- Делает так, чтобы всё работало, поддерживает продукт и чинит баги

### За что отвечает тестировщик
- Вникает в то, какой результат нужен по задаче
- Анализирует постановку задачи и продумывает сценарий тестирования
- Сразу после реализации прогоняет фичу через автотестирование и ручное тестирование по кейсу
- Пишет автотесты*
- Делает так, чтобы разработчик исправил баги и ошибки в продукте
- Держит в голове сотни странных кейсов, где всё должно работать
- Понимает, как фича вписывается во всю логику работы продукта
- Может посоветовать решение разработчику или продакт-менеджеру

### За что отвечает маркетолог
- Участвует в исследованиях пользователя, рынка, конкурентов
- Сообщает о потребностях рынка, т. е. в каких направлениях стоит развивать продукт
- Хорошо знает продукт, гипотезу и фичу
- Налаживает коммуникацию между продуктовой командой, отделом продаж, маркетологами
- Описывает фичу для всех материалов
- Знает, как привлечь пользователей к фиче
- Обеспечивает PR-поддержку
- Обеспечивает информирование пользователей и команды
- Знает, как монетизировать фичу
- Знает, как фича впишется в образ продукта у пользователей

### Выводы
- Команды бывают разные: в них может быть разное количество человек с различными ролями
- Без каждой роли можно обойтись
- Задача передаётся из рук в руки между членами команды
- У каждого специалиста есть своя зона ответственности, но границы пересекаются
- Коммуникация — это важно

## разработка
### Этап 1: постановка задачи
Осуществляется:
- когда есть дизайн
- понятен сценарий
- гипотеза проверена вручную

Задача ставится в инструменте управления разработкой: Jira, Trello и др.

Как продакт-менеджеру влиять на постановку задачи
- Чётко ставить задачу
- Описывать результат, а не решение
Важно описать контекст, т. е. что пользователь хочет сделать в продукте, какая у него основная проблема или задача

### Этап 2: оценка задачи
На этом этапе разработчики анализируют задачу и определяют, сколько ресурсов потребуется на её реализацию.
- Задача оценивается на основе опыта в часах, в story points или в неделях
- Чем точнее оценка, тем лучше
- Чем больше неизвестных элементов в задаче, тем выше погрешность
- Свои инструменты измерения — это ок. Пример: курицы — мелкие задачи, их можно сделать в течение дня несколько штук; ослы — задачи, для решения которых требуется 1–2 дня; лошади — крупные задачи в разработке, на решение которых требуется около недели; слоны — огромные задачи, решение которых займёт не менее месяца

Как продакт-менеджеру влиять на оценку задачи
- Задавать вопросы «Почему оценка именно такая?», «Что учитывалось в оценке?»
- Прислушиваться ко второму мнению или мнению команды

### Этап 3: разработка
Самый объёмный этап, на котором разработчики работают над кодом.

На что обратить внимание:
- часто задачи оказываются сложнее, чем кажутся
- нужно учесть много взаимосвязей
- иногда необходимо привлечь архитектора

Как продакт-менеджеру влиять на разработку  
Чтобы повлиять на разработку, рекомендуется:
- обращаться к тимлиду, а не к разработчикам напрямую следить за ходом задачи в Jira
- приходить на daily (ежедневные встречи команды разработки)
- взять на себя коммуникацию с внешним миром
- задавать вопросы «Что я могу сделать?», «Что сейчас мешает?»

### Этап 4: тестирование и деплой
Тестировщики проверяют, как реализация совпадает с заданием.
- Хорошие тестировщики тестируют не только фичу, но и всё вокруг, включая сценарий пользователя
- Автотесты — это только часть работы. Необходимо и ручное тестирование
- Деплой — разворачивание, публикация продукта там, где им может пользоваться конечный пользователь
    - Обновление может происходить раз в период
    - Continuous delivery — развёртывание новой версии продукта сразу после того, как она будет готова

Как продакт-менеджеру влиять на тестирование и деплой
- Рекомендуется самостоятельно пройти основные сценарии пользователя
- Не застревать на неважном — проконтролировать, чтобы не уходило слишком много времени на тестирование

### Выводы
- Не стоит отвлекать разработчиков по незначительным вопросам
- Постановка задачи — половина дела.
- Необходимо описывать задачу подробно, указывая сценарий пользователя и макеты
- Точная оценка — не самоцель
- Продакт-менеджеру рекомендуется самостоятельно протестировать продукт
